# ساختن یه ایمیج سفارسی ازطریق داکر

برای ساختن یه ایمیج سفارشی تنها باید نرم‌افزارها، پیکربندی‌ها، و دستور اجرایی امیج‌امان را در یه فایل `Dockerfile` با نحو مشخصیده بتعینیم. ساختار کلی یه فایل داکر همانند زیر است:

```Dockerfile
# خط نخست: ایمج پایه

# اجرای دستورهایی برای پیکریدن و نصبیدن نرم‌افزارهایی

# تعینیدن دستوری که یه کانتینر هنگام آغاز باید باجراید
```

**مانستن:** ساختن ایمیج سفارشی همانند نصب یه سیستم‌عامل روی یه رایانه و نصب نرم‌افزار رویش و پیکربندی سیستم‌عامل یا نرم‌افزارهایش است.

پس از نوشتن داکرفایل مورد نظر با دستور زیر آن‌را برای ساخت ایمج به داکر `CLI` می‌دهیم.

```shell
docker build <path_to_dockerfile>
# OR
docker build -t <docker_id/project_name:version> <path_to_dockerfile>
```

## فرایند ایجاد یه ایمیج سفارشی ازطریق `Dockerfile`

هنگامیکه یه فایل داکر را به داکر `CLI` می‌دهیم، شروع به اجرای خط‌به‌خط دستورهایش با داکر سرور می‌کند. فرایند کار اینگونه است که هر دستور روی کانتینر حاصل از ایمیج گام پیشین، به نام کانتینر میانی، اجرا می‌شود؛ که ایمیج هر گام نیز از روی کانتینر میانی‌اِ همان گام حاصل می‌شود. کانتینر میانی هر گام در پایان همان گام حذف می‌شود.

**نکته:** هنگامیکه پس از تغییر یه فایل داکر دوباره دستور ساخت ایمیج را باجراییم، تنها دونباله‌ی فرمان‌های جدید بازاجرا می‌شود؛ به‌عبارتی داکر ایمیج‌های حاصل از هرگام را کش می‌کند.

### نحو فرمان‌های داکرفایل

هر دستور داکر دارای دو بخش است:

- فرمان: تعیینیدن عمل مورد نظر برای داکر؛
- آرگومان: آرگومان‌های ورودی فرمان مورد نظر.

```Dockerfile
FROM alpine

RUN apk add --update redis

CMD ["redis-server"]
```

### فرمان‌های (Instruction) پرکاربرد

<div dir="rtl" align="right" markdown="1">

- FROM: تعیین ایمیج پایه؛
- RUN: تعیین دستور اجرایی؛
- CMD: تعیین دستور آغازین.

</div>

## ساختن ایمیج از کانتینر

```sehll
docker commit -c "CMD ['<command>']" <container_id>
```
